### 巴巴罗萨环游神圣罗马帝国（7）

#### The Chancery 大法官法庭

大法官法庭里的人员与皇家教堂的人员基本一致，是皇室的唯一常设行政机构。在洛塔尔三世以及他的大法官美因茨大主教阿达尔贝特一世时期已经对萨利安时期的大法官法庭及其人员有了一个改革，但康拉德治下的大法官法庭又恢复到了亨利五世时期的常态。三大王国（即德意志、意大利和勃艮第）的大法官归一个最高大法官管辖，但每个王国又保留了自己的大法官：在德意志地区是美因茨大主教，而意大利地区是科隆大主教。1157年巴巴罗萨依据古老但已经失效的传统承认维埃纳大主教（Archbishop of Vienne）为勃艮第王国的大法官。最高大法官是荣誉职务，负责章程中所谓的确认条款并以第一人称书写；他将核实在其所管辖的王国中颁布的章程与法令是否与统治者的意愿相一致；但时常是由下属的大法官甚至是首席公证人（proto-notary）来代表缺席的最高大法官进行书面的条款确认。

巴巴罗萨延续了他叔叔统治时的大法官法庭人事构成，包括康拉德任命的最后一位大法官——塞伦霍芬的阿诺德。虽然大法官可以参与宪章和特许状的指定，但我们通常并不会将其看做是政府办公室的负责人。与之相反的是，他也是帝国境内的一名诸侯，是君主手下经验丰富且受过高等教育的政治顾问。大法官可能会被派去执行重要的任务，并负责翻译和解释重要的信件，其中最著名的就是达塞尔的雷纳德在贝桑松所做的事件。当阿诺德于1153年刚刚就任美因茨大主教的时候，这个职位的人选尚且悬而未定。经过半年的空缺，施派尔大教堂的教务长泽佐尔夫（Zeizolf）曾短暂地担任过这一职务，但这一职务后来再次空缺了近两年直到1156年5月10日，巴巴罗萨最著名——或者说最臭名昭著的大法官达塞尔的雷纳德首次被任命为大法官。巴巴罗萨一共任命过9位大法官：阿诺德、泽佐尔夫、雷纳德、杜尔门茨的乌尔里希（Ulrich of Dürrmenz）、布赫的克里斯蒂安（Christian of Buch）、海因斯贝格的菲利普（Philip of Heinsberg）、亨利、斯皮岑贝格-赫尔芬斯泰因的戈弗雷（Godfrey of Spitzenberg- Helfenstein）还有约翰。他们之中有几个是贵族出身，甚至像雷纳德还出身显贵，不过阿诺德就是平民官员出身。和托马斯·贝克特【1118-1170.12.29，英格兰亨利二世的大法官，后任坎特伯雷大主教，但最终与举荐他的亨利二世反目成仇转而支持教会，被亨利二世的支持者杀死于坎特伯雷大教堂，教宗亚历山大三世还追封他为圣人，殉道者】一样，担任大法官一职是通往教会中高级职位的铺路石。有5为大法官后来成为了大主教（阿诺德、雷纳德、克里斯蒂安、菲利普和约翰），两位成为了主教（乌尔里希和戈弗雷），而泽佐尔夫和亨利可能去世得比较早，所以并没有被擢升为主教。

在大法官缺席或此职位空缺期间，由首席公证人承担其职责。首席公证人都是因为其拥有相当丰富的法律专业知识而被授予大师的称号，以表彰他们的学识。他们不关心大法官的日常事务，但很可能会被委派起草重要的信件。例如，维巴尔德便与班贝格主教埃伯哈德还有一位公证人——维尔茨堡大教堂的教士亨利协商后一同起草了向教宗尤金三世通报巴巴罗萨当选为国王的信件。公证人经常会被委派执行外交任务，或者作为更高级别的使节的随从。这个职务起源于第二次十字军期间，康拉德的大法官维德的阿诺德陪同国王一同前往了圣地，于是亨利【一位公证人】便成为了年轻的国王小亨利的顾问，并负责处理他的信件。维巴尔德在1150年的一个案例中首先将这位公证人亨利称为“protonotarius”【即首席公证人】，1157年之后，“首席公证人（proto-notary）”便成为了皇家秘书处实际负责人的标准头衔。维尔茨堡的亨利是拉赫温的主要资料来源之一，拉赫温请求亨利帮忙纠正他的Deeds一书中的错误，因为他对宫廷内部的运作非常熟悉。亨利一直为巴巴罗萨服务到12世纪60年代末，他的继任者沃特温大师（Master Wortwin, 1172-80）曾为维尔茨堡的主教工作，是与教宗亚历山大三实就教会分裂问题进行谈判时帝国代表团的成员之一。第三位首席公证人鲁道夫牧师（1182-87）担任了巴巴罗萨的儿子亨利六世的顾问，并因其努力而获得了费尔登主教一职。皇帝的最后一位首席公证人亨利大师于1189年首次被确认为首席公证人，并最终成为沃尔姆斯主教，他服务于年轻的国王亨利六世。

大多数宪章都是由皇家教堂的成员起草的，这些成员主要是德意志人，还有一些意大利人和勃艮第人，他们在各大教区的教堂以及法庭中供职，但和他们的先辈在奥托王朝以及萨利安王朝后期不一样，他们很少能够晋升到主教职位。他们之中的领袖是亚琛圣玛丽大教堂的教务长，然而并非所有的牧师都兼任公证人。这些书记员们几乎没有接受过关于法律实践方面的专业训练，因此公证人在起草章程和信件方面有很多的漏洞可以利用。现代学者以及能够确认至少有24人在巴巴罗萨统治期间曾为大法官服务，其依据不仅是他们在原始文件上的签名，甚至还包括他们对词汇、正字法、命名法以及法律专业知识来源的引用。然而，尽管公证人在起草宪章时有自己的方式，但这些文件，特别是一些解释性的诏书要传达统治者所期望塑造的自己在公众中的形象。大法官法庭在任何时候雇佣的公证人人数都不尽相同。似乎是在1163年第三次意大利战役期间达到顶峰，当时有5名公证人一同起草文件；而其他时候只有一人起草文件。在多数情况下，负责起草的公证人向大法官提交一份已经完成的稿件，以便批阅和盖章。在巴巴罗萨颁布的454分宪章中，有314分是大法官法庭下属的人员起草的，而140份是另外的人写的。在巴巴罗萨统治时期，大法官法庭还是一个比较临时性的机构。

巴巴罗萨的公证人中最出名的要数维泰博的历史学家戈弗雷（1125-1191年后），他被认为是公证人阿诺德二世【Arnold II. C.我也不知道是什么个意思】。（外交官员通过他们最初服务的大法官来识别他们手下的公证人——他服务于塞伦霍芬的阿诺德）关于戈弗雷提供的资料的可靠性，以及他本人与巴巴罗萨以及亨利六世的关系有多密切，存在相当大的争议。戈弗雷可能有德意志血统，他大约于1125年出生于意大利中部的维泰博，后来被洛塔尔送到班贝格的教会学校。在罗马教廷任职之后，他成为了康拉德三世的宫廷牧师之一，并在巴巴罗萨即位六周后，即1152年4月20日为他起草了第一份宪章。戈弗雷对他在王室服务的四十年作了如下描述：

> 作为一名牧师我每天昼夜不停地忙于弥撒、忙于谈判、忙于起草信件、忙于每天安排新的住处以及照顾我自己和人民的生活，还忙于执行非常重要的任务：我曾两次去往西西里，三次去普罗旺斯，一次到西班牙，还有几次去法兰西，更不用提四十多次往返于罗马与德意志之间。
戈弗雷因其在卢卡和比萨大教堂的服务而受到奖赏，他也可能曾供职于施派尔、美因茨和法兰克福的圣巴托洛缪大教堂，他曾任那里的教务长。根据一份维泰博的戈弗雷起草的关于他自己的宪章，1169年巴巴罗萨于多瑙沃特（Donauwörth）奖赏了他信任的臣子“维泰博的戈弗雷大师，宫廷牧师”和他的兄弟以及侄子——考虑到他们长期以来的服务和奉献，以腓特烈【巴巴罗萨】的荣誉，赐予他们在维泰博的地产。皇帝许诺帮助偿还他们的债务，将他们从维泰博的执政官以及其他教会和世俗当局的管辖中解放出来。他和他们的继承人将只归皇帝管辖。巴巴罗萨在维泰博的时候为自己保留了行宫的使用权。而诸侯们在意大利作为帝国使节执行任务时也有权暂住于那里。不过关于戈弗雷为皇室服务的牧师和公证人生涯是否具有典型性和代表性，我们也不得而知。

同样我们也不知道巴巴罗萨本人在大法官的日常活动中参与了多少。是否每一份以他名义发布的宪章或者特许状他都被告知了内容，还是只有重要的信件——例如写给教宗的信才会告知他？鉴于加洛林时期统治者本人所做的事情只有在宪章和特许状上签名，但巴巴罗萨似乎连签名都懒得签。【那你是真的老懒狗了嗷】由于巴巴罗萨与教宗阿德里安四世的关系恶化，1159年，他命令公证人将自己的名字放在教宗之前，并用单数称呼教宗。【因为通常情况下教宗都是用复数自称的】拉赫温解释道：“这种书写习惯其实在古代普遍使用，但到了现代【就是巴巴罗萨他们那个时代】出于对被称呼者的某种敬畏和尊重也才进行改变。因为皇帝说，要么教宗遵守他的前辈们给帝国其他人士写信的习俗，要么皇帝自己在信中遵循旧时皇帝们的习惯。”【醒醒吧老舔狗拉赫温你就别再洗了，他就是想对教宗示威】如果皇帝亲自发布了这样的指令，证明他对大法官的书写格式以及工作内容相当熟悉——但是他真的这么做了吗？

维泰博的戈弗雷被认为是国王的宫廷牧师，虽然他只见证了两份文件，但这两份文件是巴巴罗萨统治时期最关键的之一：一份是1153年的康斯坦茨条约，该条约规定了巴巴罗萨加冕的条件并成为他和教宗阿德里安四世之间争论的主要来源；巴巴罗萨于1155年1月重又向教宗确认了条约。只有在选举中支持了巴巴罗萨的诸侯们才有资格陪同他一同前往罗马，因此他还需要意大利地区盟友的支持，最主要的是蒙费拉托和帕维亚侯爵威廉五世，他们将他卷入了各城邦的内部斗争以及他们对自治权以及霸权的争夺。巴巴罗萨建立在血缘关系基础上的个人统治体系在罗马——这个自1137年以来便不曾再有皇帝造访的陌生城市里并没有什么用处。
